% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=12444&id=2S11-2&n=2&d=10&s=3&alea=9uf1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]


\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Depuis 2023 le nombre d'élèves d'un collège a augmenté de $4~\%$. Il y a maintenant $416$ élèves. \\Calculer le nombre d'élèves en 2023 dans cet établissement.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}En 11 ans, la population d'une ville a augmenté de $12~\%$. Il y a maintenant $52\,640$ habitants. \\Calculer sa population d'il y a 11 ans.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Augmenter de $4~\%$ revient à multiplier par $1 + \dfrac{4}{100} = 1+ 0{,}04 = 1{,}04$.\\Pour retrouver le nombre initial d'élèves, on va donc diviser le nombre actuel d'élèves par $1{,}04$.\\$\dfrac{416}{1{,}04}  = 400$\\En 2023, il y avait 400 élèves dans ce collège.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Augmenter de $12~\%$ revient à multiplier par $1 + \dfrac{12}{100} = 1+ 0{,}12 = 1{,}12$.\\Pour retrouver la population initiale, on va donc diviser le nombre d'habitants actuel par $1{,}12$.\\$\dfrac{52\,640}{1{,}12}  = 47\,000$\\Il y a 11 ans cette ville comptait $47\,000$ habitants.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{Indice}
Par exemple :\\
	

 Soldé à $58~\%$ un article coûte $6{,}30$ €. \\
 Calculer son prix avant les soldes.\\
 
 Diminuer de $58~\%$ revient à multiplier par $1 - \dfrac{58}{100} = 1- 0{,}58 = 0{,}42$.\\
 Pour retrouver le prix initial, on va donc diviser le prix final par $0{,}42$.\\$\dfrac{6{,}30}{0{,}42}  = 15$\\Avant les soldes cet article coûtait $15$ €.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item  $400$ élèves.
	\item  $47\,000$ habitants.
\end{enumerate}
\end{Reponse}
